\documentclass[french,12pt]{article}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{babel}
\usepackage[a4paper,landscape]{geometry}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{tcolorbox}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{lastpage}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{accents}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{icomma}
\usepackage{setspace}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{fancybox}
\usepackage{colortbl}
\definecolor{lightgray}{gray}{0.95}
\definecolor{darkgray}{gray}{0.75}
\definecolor{myblue}{RGB}{0,128,255}
\definecolor{mygreen}{RGB}{0, 128, 0}
\definecolor{myred}{RGB}{255, 0, 0}
\usepackage{eurosym}
\usepackage{frcursive}
\usepackage{array}
\usepackage{multicol}

\usepackage{tikz}
\usepackage{frcursive}
\usetikzlibrary{angles, quotes, decorations.markings, calc,decorations.pathmorphing}
\newcommand{\drawCross}[2]{
	\draw[line width=1pt] (#1,#2) -- ++(-0.15,-0.15);
	\draw[line width=1pt] (#1,#2) -- ++(0.15,0.15);
	\draw[line width=1pt] (#1,#2) -- ++(-0.15,0.15);
	\draw[line width=1pt] (#1,#2) -- ++(0.15,-0.15);
}

\newcommand{\drawCrossBis}[2]{
	\draw[line width=1pt] (#1,#2) -- ++(-0.075,-0.075);
	\draw[line width=1pt] (#1,#2) -- ++(0.075,0.075);
	\draw[line width=1pt] (#1,#2) -- ++(-0.075,0.075);
	\draw[line width=1pt] (#1,#2) -- ++(0.075,-0.075);
}

\usepackage{sectsty}
\usepackage{siunitx}
\sisetup{
	locale = FR,   % Définit le langage français
	group-minimum-digits=4,
}
\usepackage{PixelArtTikz}

\definecolor{myMaroon}{RGB}{128,0,0}

\usepackage{sectsty}
\allsectionsfont{\sffamily}

\newcommand{\ubar}[1]{\underaccent{\bar}{#1}}

\newcolumntype{P}[1]{>{\centering\arraybackslash}p{#1}} 

\renewcommand\familydefault{\sfdefault}

\geometry{%
	a4paper, portrait,
	twoside, % Enable two-sided mode
	body={183.5mm,260mm},  % 195mm (original) - 11.5mm (increase) = 183.5mm
	inner=20mm,  % Margin for the side near the binding
	outer=8.5mm, % Margin for the side far from the binding
	top=20mm,
	headheight=9mm, headsep=3mm}



%Align Equations to LEFT MARGIN (use \mathleft then \mathcenter)
\makeatletter
\newcommand{\mathleft}{\@fleqntrue\@mathmargin0pt}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\lhead{Collège Victor Vasarely \\ M. Iaconelli}
\chead{Un peu d'histoire... \\ Pixel Art}
\rhead{Mathématiques - 5e \\ 2023-2024}
\cfoot{\thepage\ sur \pageref{LastPage}}
\rfoot{\texttt{www.lmdbt.fr}}
\usepackage{ccicons}\lfoot{\ccby}

\setstretch{1}
\setlength\parindent{0pt}

% Création de l'environnement EXO
\newenvironment{EXO}[2]{
	\textbf{Exercice (#2)} \par
	\vspace{1em} % Espacement après l'exercice
}


\begin{document}

\begin{center}
	\setlength{\fboxsep}{2mm}% définir l'écart
	\setlength{\fboxrule}{0.5mm} % définir l'épaisseur du trait
	\fbox{\begin{minipage}{0.9\textwidth}
			\large{\textbf{Pixel Art - Charlemagne : Conquêtes et Sacre, un Tournant pour l'Empire Carolingien}}
		\end{minipage}}
\end{center}

\subsection*{Consigne :}

\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item Après avoir lu les document, rédiger une réponse complète pour chacune des 10 questions listées ci-dessous.
	\item Identifier ensuite l'élément principal de votre réponse. Cet élément clé est associé à une couleur spécifique à retrouver sous la grille de pixel art dans un tableau contenant des codes couleurs.
	\item Finalement colorier la grille du pixel art en respectant ce code couleur.
\end{itemize} 

\subsection*{Documents :}

\begin{minipage}{0.4\textwidth}
	Document 1 - La guerre contre les Saxons et leur conversion au christianisme \smallskip
	
	\fcolorbox{black}{lightgray}{\begin{minipage}{1\textwidth}
			« Aucune guerre ne fut plus longue, plus atroce, plus pénible pour le peuple franc que la guerre de Saxe. Car les Saxons, comme presque toutes les nations de Germanie, étaient d'un naturel féroce ; ils pratiquaient le culte des démons et se montraient ennemis de notre religion. La guerre fut menée des deux côtés avec une égale vigueur et se poursuivit pendant trente-trois années consécutives [...]. Elle ne s'acheva que lorsque les Saxons eurent accepté les conditions imposées par le roi Charles : abandon du culte des idoles, adoption de la foi et de la religion chrétienne, fusion avec le peuple franc en un peuple unique [...] ».
			
			\begin{flushright}
				Eginhard, Vita Karoli Magni (La vie de Charlemagne), vers 830, éd. L. Halphen, Paris, 1938.
			\end{flushright}
	\end{minipage}}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.55\textwidth}
	Document 2 - Le sacre impérial de Charlemagne à Rome - 25 décembre de l'an 800 \smallskip
	
	\fcolorbox{black}{lightgray}{\begin{minipage}{1\textwidth}
			« Il parut au pape Léon [...], ainsi qu'à tout le peuple chrétien, qu'ils devaient donner le nom d'empereur au roi des Francs, Charles, qui tenait Rome où toujours les Césars avaient résidé, et aussi l'Italie, la Gaule et la Germanie. Dieu tout-puissant ayant placé ces pays sous son autorité, il aurait été juste que Charles portât aussi le titre d'empereur [...] ».
			Annales de l'abbaye de Lorsch, IX$^\textrm{e}$ siècle.
			\medskip
			
			« [...] Venant à Rome pour rétablir la situation de l'Église, qui avait été fort compromise par ces incidents, il y passa toute la saison hivernale. Et, à cette époque, il reçut le titre d'empereur et d'auguste. [...] Quant à la jalousie inspirée par le titre qu'il avait pris et l'indignation qu'en conçurent les empereurs romains* [...]. Il parvint, en leur envoyant de nombreuses ambassades et en leur donnant le nom de « frères » dans ses lettres, à vaincre finalement leur résistance [...]. »
			\bigskip
			
			*basileus à Constantinople
			
			\begin{flushright}
				Eginhard, Vie de Charlemagne.
			\end{flushright}
	\end{minipage}}
\end{minipage}
	
\subsection*{Questions :}\medskip
	
\begin{minipage}{0.48\textwidth}
	\begin{enumerate}[label=\fbox{\Alph*},leftmargin=*]
		\item Quel peuple a combattu le plus longtemps contre les Francs ? % Saxons.
		\medskip
		\item Comment étaient perçus les Saxons ? % Féroces.
		\medskip
		\item Quel culte pratiquaient les Saxons ? % Démon.
		\medskip
		\item Durée de la guerre contre les Saxons (en années) ? % 33.
		\medskip
		\item Quelle religion les Saxons ont-ils adoptée ? % Chrétienne.
		\medskip
	\end{enumerate}
\end{minipage}%
\hfill\vline\hfill
\begin{minipage}{0.48\textwidth}
	\begin{enumerate}[label=\fbox{\Alph*},leftmargin=*,resume]
		\setcounter{enumi}{5}
		\item Qui a donné le titre d'empereur à Charles ? % Léon.
		\medskip
		\item Nom de la ville où Charles a été nommé empereur ? % Rome.
		\medskip
		\item Nom du titre reçu par Charles à Rome ? % Empereur.
		\medskip
		\item Comment Charlemagne nommait-il les empereurs romains pour apaiser les tensions ? % Frères.
		\medskip
		\item Quelle fusion les Saxons ont-ils dû accepter ? % Franc.
		\medskip
	\end{enumerate}
\end{minipage}%
	
	\clearpage
	
	\begin{center}
	\PixelArtTikz[Codes=ABCDEFGHIJ,Unite=0.35]{Charlemagne.csv}
	%\PixelArtTikz[Codes=ABCDEFGHIJ,Couleurs={myblue!20,black,myred,myred!50,yellow,gray!50,orange,orange!50,gray,white},Correction,Unite=0.35]{Charlemagne.csv}
	\bigskip
	
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
	\hline
	\cellcolor{gray}Gris foncé & %I Frères
	\cellcolor{myred}Rouge & %C Démon
	\cellcolor{orange!50}Beige & %H Empereur
	\cellcolor{black}\textcolor{white}{Noir} & %B Féroces
	\cellcolor{yellow}Jaune & %E Chrétienne
	\cellcolor{white}Blanc & %J Franc
	\cellcolor{myred!50}Rose & %D 33
	\cellcolor{orange}Orange & %G Rome
	\cellcolor{myblue!20}Bleu clair & %A Saxons
	\cellcolor{gray!50}Gris clair \\ %F Léon
	\hline
	Frères & %I Frères
	Démon & %C Démon
	Empereur & %H Empereur
	Féroces & %B Féroces
	Chrétienne  & %E Chrétienne
	Franc  & %J Franc
	33  & %D 33
	Rome  & %G Rome
	Saxons  & %A Saxons
	Léon  \\ %F Léon
	\hline
\end{tabular}

	
	\end{center}
\end{document}
